\chapter{Tests}

\section{Theorie und Indizes räumlicher Autokorrelation}

Ein wichtiges Konzept der räumlichen Statistik ist die räumliche Autokorrelation (engl. spatial autocorrelation).
Diese kann zum einen als Störfaktor gesehen werden, da statistische Tests verkompliziert werden. 
Bei räumlicher Autokorrelation liegt eine Abhängigkeit der Störgrößen des ökonometrischen Modells von regionalen 
Untersuchungseinheiten vor. Dies führt bei Kleinste-Quadrate-Schätzungen zu Verzerrungen der Regressionskoeffizienten 
oder Ungültigkeit der Signifikanztests. Zum anderen liefert diese zusätzliche Information Möglichkeiten 
zur räumlichen Interpolation. Während Trendprognosen eine zeitliche Autokorrelation benötigen, 
ermöglicht räumliche Autokorrelation (bzw. räumliche Persistenz) eine distanzabhängige Interpolation. 
In diesem Kapitel werden Eigenschaften und Berechnung der Statistiken untersucht.

\subsection{Einführung}

Eine Korrelation (engl. correlation) beschreibt die funktionalen Beziehungen zwischen zwei 
Variablen und liefert ein Maß für den Stärkegrad der Abhängigkeit zwischen den Variablenpaaren.

Der lokale Moran Index ist definiert als:
\begin{equation}
    I_i = \frac{(x_i-\bar{x})}{{∑_{k=1}^{n}(x_k-\bar{x})^2}/(n-1)}{∑_{j=1}^{n}w_{ij}(x_j-\bar{x})}
\end{equation}

und der globale Moran Indey ist

\begin{equation}
    I=\frac{n}{\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}w_{ij}}  \frac{\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}{w_{ij}\left(y_i-\bar{y}\right)\left(y_j-\bar{y}\right)}}{\sum_{i=1}^{n}\left(y_i-\bar{y}\right)^2}\ i\neq j
\end{equation}